\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{listings}
\usepackage[latin5]{inputenc}
\usepackage{color}
\setlength{\parskip}{8pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
\setlength{\mathindent}{0cm}
\usepackage{showkeys}
\renewcommand*\showkeyslabelformat[1]{(#1)}

\begin{document}
$e^{-x^2}$ Nasil Entegre Edilir? 

\[ \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} dx \ \ \ \label{1} \]

ifadesi ozellikle olasilik matematiginde cokca gorulen bir ifadedir. Bu
hesabi yapmak icin kutupsal kordinatlar kullanacagiz. 

Simdi ustteki ifadeyle alakali su ifadeye bakalim. 

\[ \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2-y^2} dx dy \]

Iddia ediyorum ki bu son ifade (1)'in sadece karesi, yani (1)'in kendisiyle
carpimi. Niye boyle? Cunku $e$ ifadelerini carpim olarak gosterirsek

\[ \int_{-\infty}^{\infty} 
\underbrace{\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} e^{-y^2} dx}
dy \]

cift entegral icinde isaretlenen blokta yer alan $e^{-y^2}$ $x$'ten
bagimsiz, o zaman bloktaki entegralin disina alinabilir. Yani soyle olabilir

\[ \int_{-\infty}^{\infty} 
e^{-y^2} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2}  dx
dy \]

Devam edelim: ustteki ic entegral (1) ifadesi degil mi? Evet. Simdi bir
ilginc durum daha ortaya cikti, 

\[ \int_{-\infty}^{\infty}  e^{-y^2} 
\underbrace{\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2}  dx}
dy \]

simdi de isaretlenen blok $y$ entegraline gore sabit, o da ikinci
entegralin disina cikarilabilir! (1) yerine $I$ kullanirsak 

\[ I \int_{-\infty}^{\infty}  e^{-y^2} dy \]

Icinde $y$ iceren entegral nedir? O da $I$'dir! Niye, cunku bu ifade icinde
(1)'in icinde $y$ olan versiyonundan ibaret. O zaman 

\[ I \cdot I = I^2 \]

Tum bu taklalari niye attik peki? Cunku cift entegralli ifadenin
entegralini almak daha kolay, eger onu hesaplarsak, sonucun karekokunu
aldigimiz anda $I$'yi bulmus olacagiz. 








\end{document}
