\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Karesel Denklem Çözümünü Türetmek

Yukarıdaki gibi bir formülü çözmek için, sınavlardan hatırlayacağınız
aşağıdaki formül kullanılır.

\[ x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \]

Çözümü türetmek için kullanacağımız yöntem, "kareyi tamamlama (completing
the square)" yöntemi. Bu yönteme göre, c değerini denklemin solundan,
sağına atıyoruz, ve öyle bir yeni c değeri buluyoruz ki, karesel denklemin
tek bir kökü oluyor. Tek kökü olan karesel denklemleri bilirsiniz. $x^2 +
6x + 9 = 0$ gibi bir denklem, tek kökü olan bir denklemdir.

Gelelim çözüm türetilmesine..Aşağıdaki formül ile başlayalım. 

\[ ax^2 + bx + c = 0 \]

İki tarafı a ile bölelim. Elimize aşağıdaki sonuç gelecek. 

\[ x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} \]

$c/a$ değerini sağ tarafa taşıyalım. 

\[ x^2 + \frac{b}{a}x = -\frac{c}{a} \]

Şimdi, kareyi tamamlama yöntemi ile, iki tarafa da aşağıdaki değeri ekleyelim.

\[ \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 \]

Böylece, aşağıdaki işlem serisini başlatmış olacağız.

\[ x^2 + \frac{b}{a}x + \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 = 
-\frac{c}{a} + \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 \]

\[ \bigg( x + \frac{b}{2a} \bigg)^2 = 
-\frac{c}{a} + \frac{b^2}{4a^2}
 \]

\[ \bigg( x+ \frac{b}{2a} \bigg)^2 = \frac{b^2 - 4ac}{4a^2} \]

İki tarafın karekökünü alırsak: 

\[ x + \frac{b}{2a} = \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}  \]

ya da

\[ x = -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \]

İşte bu formüle karesel formül denir, ve normalde şöyle yazılır. 

\[ x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \]

+ ve - işareti, elimizde 'iki' sonuç var demektir, yani elimizdeki
sayılardan biri

\[ x = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \]

Öteki de 

\[ x = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \]

olacak.

\end{document}
