\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Toplamların Moment'leri

Olasılık matematiğinde "moment üreten işlevler" olarak adlandırılan,
başlangıçta pek yararlı gibi gözükmesede bir takım matematiksel özellikleri
olduğu için, ispatlarda oldukça işe yarayan bir kavram vardır.

Her rasgele değişkenin bir dağılımı olduğunu biliyoruz. Her rasgele
değişkenin de ayrıca bir moment üreten fonksiyonu da vardır. Ayrıca, moment
üreten fonksiyon ile rasgele değişken arasında bire-bir olarak bir ilişki
mevcuttur. "Bu neye yarar?" diye sorulabilir; Cevap olarak, mesela cebirsel
olarak türete türete bir moment'e geldiğimiz düşünelim, ve tekrar başka bir
taraftan, başka bir formülden gene türete türete tekrar aynı moment
işlevine geliyorsak, bu demektir ki, iki taraftan gelen rasgele değişkenler
(ve tekabül eden dağılımları) birbirine eşittir. Bazı şartlarda moment
üreten işlevler ile cebir yapmak, dağılım fonksiyonlarından daha rahat
olmaktadır.

Her rasgele değişken için, moment üreten işlev şöyle bulunur.

$X$ rasgele degiskenin moment ureten operasyonu

$M(t)=E(e^{tX})$ olarak gosterilir

Ayriksal operasyonlar icin

\[ M(t) = \sum_x e^{tx}p(x) \]

Surekli islevler icin

\[ M(t) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{tx}f(x)dx   \]

Kuram

Gelelim yazımızın esas konusu olan kuramımıza.

Eğer $X_1, X_2...X_n$ bağımsız rasgele değişken ise, ve her değişkenin
$M_i(t)$ $i=1,2,3,...n$ olarak, öz olarak aynı olan birer moment üreten
işlevi var ise, o zaman,

\[ Y = \sum_{i=1}^n  aX_i \]

acilimi

\[ M_y(t) = \prod_{i=1}^n M(a_i t) \]

olacaktir. 

Ispat

\[ M_y(t) = E(e^{tY}=E(e^{t(a_1X_1+a_2X_2+..+a_nX_n)} \]

\[ = E[\exp(ta_1 X_1 ta_2X_2...+ta_nX_n)] \]

\[ = E[\exp(ta_1X_1)+\exp(ta_2X_2)+ ... + \exp(ta_nX_n)] \]

\[ = E[\exp(ta_1X_1)]+E[\exp(ta_2X_2)]+ ... + E[\exp(ta_nX_n)]\]

Daha once belirttigimiz gibi

\[ M_i(t) = E[\exp(tX_i)] \]

olduguna gore ve $t$ yerine $ta_i$ koyuldugunu dusunelim

\[ M_y(t) = \prod_{i=1}^n M_y(a_it) \]

olacaktir. 

Bunu $M_y(t)= (M_i(a_it))^n$ seklinde de gosterebiliriz. 


\end{document}
