\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\usepackage{polynom}
\begin{document}
Polinom Bolmek 

Dogal sayilari bolmek icin kullandigimiz bolme yonteminin (long division)
benzerini polinomlar icin de kullanabiliriz. Dogal sayilar icin bir ornek
mesela 146 / 4 diyelim, once bolumde 3 olacagini tahmin ederiz, 3 x 4 = 12,
bolunende 14 var, 14-12=2. Sonra bu 2'yi alip bolumde kalan 6 ile
birlestiririz, 26 yapariz, daha dogrusu 2*10 + 6 deriz. Devam ederiz. 

Polinom bolerken benzer bir durum var, mesela $6x^3-16x^2+17x-6$ polinomunu
$3x-2$ ile bolelim. Bu bolme islemi su sekilde gosterilir, bolunen yukarida
degil asagida. Notasyon biraz degisik ama onemli degil. 

\polylongdiv[stage=1]{6x^3-16x^2+17x-6}{3x-2}

Once $6x^3$'u $3x$ ile boluyoruz. Sonuc $2x^2$. Onu alip cizgi isaretinin
ustune yaziyoruz. 

\polylongdiv[stage=2]{6x^3-16x^2+17x-6}{3x-2}

Sonra ilginc bir hareket, $2x^2$'i alip hem $3x$ ile, hem de $-2$ ile
carpiyoruz, sonucu bolunen polinomun altina yaziyoruz, 

\polylongdiv[stage=3]{6x^3-16x^2+17x-6}{3x-2}

ve cikartma islemi yapiyoruz.

\polylongdiv[stage=4]{6x^3-16x^2+17x-6}{3x-2}

Ve islem bu sekilde devam ediyor. 

\polylongdiv{6x^3-16x^2+17x-6}{3x-2}

Bolme islemi tamamen sifira gitmeyebilir. Mesela $3x^3 - 2x^2 + 4x  - 3$
ile $x^2+3x+3$ bolunurse

\polylongdiv{3x^3 - 2x^2 + 4x  - 3}{x^2+3x+3}

Geriye $28x+30$ kalacaktir. Geri kalan oldugu zaman da bu aslinda ise
yarayan bir sonuctur, artik eski polinomu su sekilde ifade edebiliriz

\[=  (3x-11) + \frac{28x+30}{x^2+3x+3} \]

Bu polinomda bolum 1. derece, bolen 2. derecedir, fakat orijinal polinom
3. dereceden idi. Yani derece sayisinda bir dusus yasandi, yani bir
basitlestirme elde edildi. 








\end{document}
