\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{listings}
\usepackage[latin5]{inputenc}
\usepackage{color}
\setlength{\parskip}{8pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
\setlength{\mathindent}{0cm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{showkeys}
\renewcommand*\showkeyslabelformat[1]{(#1)}

\begin{document}
Ders 3

Ornek 

Bir onceki ornegin dogal bir uzantisi n-boyutlu reel kordinat uzayi
olabilir. Bu uzaydaki vektorler n-ogeli icinde n tane reel sayi olan bir
dizidirler, ve vektorler $x = (\xi_1, \xi_2,...,\xi_n)$
formundadirlar. Reel tek sayi $\xi_k$'ye vektorun $k$'inci elemani adi
verilir. Iki vektor, eger tum ogeleri birbirine esit ise, esittir. Sifir
vektoru $\theta = (0,0,...,0)$ seklinde tanimlidir. 

$n$ boyutlu reel kordinat uzayi $R^n$ olarak tanimlanir. Buna tekabul eden
n-ogeli kompleks sayilarin uzayi $C^n$'dir. 

Bu noktada aslinda boyut kavramini devreye sokmak icin biraz erken. Daha
ileriki derslerde boyut kavraminin detayli tanimi yapilacak, ve bu
bahsettigimiz uzaylarin hakikaten n-boyutlu oldugu ispatlanacak. 

Ornek 

Sonsuz sayida eleman, sonsuz ogeli dizi iceren vektorlerlerle ilginc bazi
uzaylar insa edilebiliyor, ki bu uzayda tipik bir vektor vektorler 
$x =
(\xi_1, \xi_2,...,\xi_k,...)$ seklinde oluyor. Diger bir sekliyle $x =
\{\xi_k\} _{k=1}^{\infty}$. 
Toplama ve cikartma onceden oldugu gibi teker teker, sirasi birbirine uyan
ogeler arasinda yapiliyor. Reel sayilardan olusan her turlu sonsuz
dizilerin listesi bir vektor uzayi olusturuyor. Bir dizi $\{\xi_k\}$'ye
sinirli (bounded) denir, eger her $k$ icin.  $|\xi_k| < M$ olacak sekilde
bir $M$ sabiti var ise. Sonsuz ve sinirli (tanimini biraz once yaptik) olan 
her dizi bir vektor uzayi olusturur, cunku iki sinirli dizinin birlesimi, ya
da dizinin sayisal carpimi yine bir sinirli dizi olacaktir. 

Ornek 

Icinde sonlu / belirli (finite) miktarda sifira esit olmayan oge iceren tum
dizilerin birlesimi bir vektor uzayidir (her vektor -dizi- icinde farkli
miktarda sifir olmayan oge olabilir). Bu uzaya sonlu sayida sifiri olmayan
dizilerin uzayi ismi verilir. 

Ornek

Sonsuz tane reel sayidan olusan ve hepsi de sifira yaklasan dizilerin
birlesimi bir vektor uzayidir, cunku bu tur sifira yaklasan iki dizinin
toplami da ayni sekilde sifira yaklasir. Boyle bir dizinin skalar ile
carpimi, yani kati yine sifira yaklasir. 

Ornek 

Reel cizgi uzerinde bir $[a,b]$ araligi dusunun. Bu aralik uzerinde tanimli
tum surekli fonksiyonlar bir vektor uzayi olusturur. Iki vektor $x,y$ daha
detayli olarak $x(t),y(t)$ olarak kullaniliyor, ki $t \in [a,b]$. Eger $x =
y$ ise 
$x(t) = y(t)$ demektir. $(x+y)(t) = x(t) + y(t)$ ve $(\alpha x)(t) =
\alpha x(t)$ kullanilir. 
Sifir vektoru $\theta$ bu aralikta surekli sifir degerinde olan vektordur. 
Bu uzaya [a,b] arasinda reel degerli surekli fonksiyonlar uzayi denir. 

Simdi birkac vektor uzayini birlestirerek nasil daha buyuk bir tane
yaratabilecegimizi gorelim. 

Tanim

$X,Y$'nin ayni skalar alaninda tanimli iki vektor uzayi oldugunu
dusunelim. $X,Y$'nin kartezyen carpimi, ki bu $X \times Y$ olarak gosterilir, 













\end{document}
