\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Ek - z Transform 

z Transform, Laplace Transformunun ayriksal dunyadaki karsiligidir,
transform edilen surekli fonksiyon $f(t)$ degil, ayriksal, bir vektor
olarak gorulebilecek $x(n)$'dir. z Transform

$$ Z[x(n)] \leadsto X(z) = \sum_{-\infty}^{\infty} x(n)z^{-n}  $$

ki $z$ bir kompleks sayidir. 

Gelisiguzel (casual) sistemlerden gelen verilerde sadece $n>0$ veriye
bakilabilir, o zaman alt sinir sifir olur

$$ X(z) = \sum_{0}^{\infty} x(n)z^{-n}  $$

z Transform ne ise yarar? Laplace Transform diferansiyel denklemlerin
cozulmesine yardim ediyordu. z Transform benzer sekilde farklilik
(difference) denklemlerin cozulmesine yardim eder. Farklilik denklemi
mesela

$$ y(n) = 0.85 y(n-1) + x(n) 
\ \ \ \label{3}
$$

seklinde olabilir. Daha genel olarak farklilik denklemleri su sekilde
belirtilebilir,

$$ \sum_{k=0}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) 
\ \ \ \label{1}
$$

Iki ustteki ornek, bu genel denklemin $N=1,M=0$ oldugu halidir, katsayilar
$a_1 = 0.85,b_0=1$. Genel formdan $y(n)$'i disari cekebiliriz, o zaman
$k$ sifir yerine $k=1$'den baslar

$$ y(n) + \sum_{k=1}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) $$

Genel cozum icin farklilik denkleminin bu formuna z Transform
uygulayabiliriz. 

Ama ondan once kaydirma islemi, lineerlik gibi bazi temel ozellikleri,
islemleri gorelim. Mesela

$$ X(z) = x(0) + x(1)z^{-1} + x(2) z^{-2} + ... 
\ \ \ \label{2}
$$

ise, bu dizin uzerinde zaman kaydirma islemi yapsak, yani $-1$ indeksi
$0$ haline gelse, onun gibi tum degerler bir ileri kaysa, $x(-1)$,
$x(0)$ olur, ve transform

$$ x(-1) + x(0)z^{-1} + x(1) z^{-2} + ...$$

Simdi $z^{-1}$'i disari cekelim

$$ = x(-1) + z^{-1} \bigg[ x(0) + x(1) z^{-1} + ... \bigg] $$

Koseli parantez icine bakarsak, oradaki degerler (2)'deki seriye benzemiyor
mu? O zaman oraya direk $X(z)$ degerini koyabiliriz

$$ = x(-1) + z^{-1}X(z)$$

Bir daha kaydirirsak, 

$$ z^{-2}X(z) + z^{-1}x(-1) + x(-2) $$

elde ederiz. Genel olarak $m$ kadar kaydirirsak

$$ z^{-m}X(z^{-1}) + z^{-m+1}x(-1) + z^{-m+2}x(-2) + ... + x(-m) $$

Eger baslangic sartlari sifir ise, ustteki formulde $x(-1),x(-2),..$
tamamen sifir kabul edilebilir, ve daha basit su formulu elde ederiz. 

$$ Z[x(n-m)] \leadsto z^{-m}X(z^{-1})$$

Ayrica, z Transformun lineerlik ozelligi sayesinde 

$$ Z(ax(n)) = aZ(x(n)) \leadsto aX(z) $$

Simdi bu bilgiyle beraber (1)'in z Transformunu yapalim. 

$$ Y(z) + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}Y(z) = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  $$

$$ \to Y(z) \bigg[ 1 + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k} \bigg] = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  $$

$$ \to Y(z)  = \frac{\sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z) }{ 1 +
  \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}} 
\ \ \ \label{5}
$$

Formulun bolumdeki ust kismini acarsak 

$$ b_0z^0 + b_1z^{-1} + b_2z^{-2} + ... + b_mz^{-M} $$

$b_0z^{-M}$ disari cekilirse

$$ = b_0z^{-M}(z^M + \frac{b_1}{b_0}z^{M-1} +  \frac{b_2}{b_0}z^{M-2} +
.. + 
 \frac{b_M}{b_0})
$$

Bolumun alt kismini acarsak 

$$ 1 + a_1z^{-1} + a_2z^{-2} + ... + a_Nz^{-N} $$

$z^{-N}$ disari cekersek 

$$ = z^{-N} ( z^{N} + z^{N-1} + .. + a_N) $$

Bu yeni formlari bolumde $Y(z)$ icinde yerine koyalim

$$ Y(z) = 
\frac{b_0z^{-M}(z^M + ..\frac{b_M}{b_0})}{z^{-N} ( z^{N} + .. + a_N)} 
$$

$$ = b_0 z^{N - M} \frac{z^M + ..\frac{b_M}{b_0}}{z^{N} + .. + a_N }$$

Bolum ve bolene bir daha bakalim simdi. Burada gosterilenler birer polinom,
ve Cebirin Temel Teorisi'ne (Fundamental Theorem of Algebra) gore $n$
derecesindeki bir $p(x)$ polinomunun mutlaka $n$ tane reel ya da kompleks
koku vardir. 

Bir polinomun koku var ise, bu polinom $p(x)$ su sekilde de gosterilebilir

$$ p(x) = (x-r_n)(x-r_{n-1})..(x-r_1) $$

Bu mantigi iki ustteki formule uygularsak 

$$ = b_0 z^{N - M} 
\frac{\prod_{l=1}^{M}(z-z_l)}{ \prod_{k=1}^{N}(z-p_k) }
$$

Yani $b_0z^{N-M}$ haricindeki ifadeler bir polinoma sebebiye verirler, ve
bu polinomun kokleri bulunabilir, kokler bulununca cozum olan $z$ degerleri
bulunmus olacaktir. Bu $z$ degerlerini alip z Transformunu olusturuz, ve ya
tabloya bakarak, ya da baska sekilde ters transform yaparak farksal
denklemin cozumune ulasmaya calisiriz. 

Cozmek istedigimiz ornek (3)'e tekrar bakalim. Ustteki formule bu noktada
gerek yok, (5)'e gore bile bu denklemin z Transformunu bulabiliriz. 

$$ Y(z) = \frac{1}{1-0.85z^{-1}} $$

Eger yaygin z Transformlarin tablosuna bakarsak, $|z|>0.85$ icin ustteki
formulun ters z Transformunun 

$$ h(n) = Z^{-1} [Y(z)] = 0.85^nu(n) $$

oldugunu ogreniyoruz, ve $u(n)$ soyle 

$$
u(n) = 
\left\{ \begin{array}{ll}
1, & \textrm{ eger } n \ge 0 \\ 
0, & \textrm{ eger } n < 0
\end{array} \right.
$$

Dikkat edilirse ters z Transform tablosunda $y$ dgil $h$ bazli sonuclar
gosteriliyor, $h$ fonksiyonlari vurus cevabi (impulse response)
fonksiyonlaridir, ve hesaplamalari burum (convolution) uzerinden olur. Bir
$h$, bir lineer sistemi tekil olarak temsil ettigi icin $h$'i alip $y$
bazli sonuca gitmek cok kolaydir, hemen $h$'in tarif ettigi burumu
yapariz. 

$$ y(n) = \sum_{k=-\infty}^\infty x(k) h(n-k) = \sum_{k=-\infty}^\infty x(k) 0.85^{n-k} u(n-k). $$ 

Kodlama

Dusunelim ki (3) ile tarif edilen farklilik denklemi bir sirketin patent
portfoyunu temsil ediyor. 

Bu sirket, her sene portfoyu $y(n)$'e, $x(n)$ kadar yeni patent ekliyor,
ama her sene ayni zamanda elindeki patentlerin yuzde 15'i "eskiyor", yani
zamanlari dolarak portfoyunden cikiyor. Bu eksiltme islemini bir onceki
$y(n)$'i 0.85 ile carparak temsil ediyoruz. 

Boyle bir problemde $x(n)$ bize veri olarak verilecektir, ve toplamsal /
kumulatif (cumulative) $y(n)$'i hesaplamamiz istenecektir. Bu hesap
literaturde ``deger kaybeden kumulatif toplam (cumulative sum with
deprecitation)'' olarak biliniyor.

O zaman ustteki formuldeki sonucu kodlarsak, ve ornek veriyle

\begin{minted}{python}
patents = np.array([  4.,   3.,   2.,   8.,   4.,  
                      4.,  10.,   4.,  10.,   7.])

def u(n,k):
    if n-k < 0: return 0
    return 1.

def y(n,data):
    sum = 0
    for k in range(len(data)):
        sum += data[k]*(0.85**(n-k))*u(n,k)
    return sum

for n in range(len(patents)):    
    print  y(n,patents)
\end{minted}

\begin{verbatim}
4.0
6.4
7.44
14.324
16.1754
17.74909
25.0867265
25.323717525
31.5251598962
33.7963859118
\end{verbatim}

Bu sistemi otomatik olarak cozen Python islemi \verb!lfilter!
cagrisidir.

\begin{minted}{python}
from scipy.signal import *

a = np.array([  4.,   3.,   2.,   8.,   4.,  
                4.,  10.,   4.,  10.,   7.])
d = 0.15 
res = lfilter((1,),(1,d-1),a) 
k = [a[0]] 
for inv in a[1:]: k.append((1-d)*k[-1] + inv) 
print np.array(k) 
\end{minted}

\begin{verbatim}
[  4.           6.4          7.44        14.324       16.1754      17.74909
  25.0867265   25.32371752  31.5251599   33.79638591]
\end{verbatim}

Kaynaklar

[1] Introduction to DSP and Filter Design, B. A. Shenoi, pg. 41

[2] Digital Signal Processing, Ifeachor, pg. 105

[3] Digital Signal Processing using Matlab, Slicer, pg. 119


\end{document}
