\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Ders 3

Dalga Denklemi Baslangic Deger Problemi (Initial Value Problem) 

Baslangic deger problemi 

\[ u_{tt} = c^2u_{xx} \]

\[ -\infty < x < \infty \]

ve baslangic sartlari 

\[ u(x,0) = \phi(x) \]

\[ u_t(x,0) = \psi(x) \]

ki $\phi$ ve $\psi$, $x$'in herhangi bir fonksiyonu. 

Her $\phi$ ve $\psi$ icin bu problemde tek bir cozum vardir, yani tek bir
$u$ elde edilir. Mesela $\phi(x) = \sin(x)$ ve $\psi(x) = 0$ ise, o zaman
$u(x,t) = \sin x \cos ct$. 

Kontrol edelim. Cozum soyleydi:

\[ u(x,t) = f(x+ct) + g(x-ct) 
\ \ \ 
\label{5}
\]

$t=0$ dersek 

\[ u(x,0)  = f(x) + g(x) \]

$u(x,0) = \phi(x)$ demistik

\[ \phi(x) = f(x) + g(x) \ \ \ \label{1} \]

Zincirleme Kanunu kullanarak $t$'ye gore turev alalim ve $t=0$ diyelim

\[ u_t(x,0) = cf' - cg' \]

$u_t(x,0) = \psi(x)$ demistik

\[ \psi(x) = cf'(x) - cg'(x) \ \ \ \label{2} \]

Formul (1) ve (2)'yi bir denklem sistemi olarak gorebiliriz, ve ayni anda
cozmeye ugrasabiliriz. (1)'in turevini alalim, ve (2)'yi $c$'ye bolelim

\[ \phi' = f' + g' \]

\[ \frac{1}{c}\psi = f' - g' \]

Ustteki iki denklemi toplarsak

\[ f' = \frac{1}{2} \bigg( \phi' + \frac{\psi}{c}  \bigg) \]

Cikarirsak

\[ g' = \frac{1}{2}  \bigg( \phi' - \frac{\psi}{c}  \bigg) \]


$f'$'in entegralini alalim. Ek: $x$ yerine $s$ kullanacagiz simdi,

\[ \int f' = \int \frac{1}{2} \bigg( \phi' + \frac{\psi}{c}  \bigg) \]

\[ f = \frac{1}{2}\phi(s) + \frac{1}{2}\int_0^s \frac{\psi(x)}{c} + A\]

\[ f = \frac{1}{2}\phi(s) + \frac{1}{2c} \int_0^s \psi(x) + A 
\ \ \ \label{3}
\]

$g'$'nin entegrali

\[ g = \frac{1}{2}\phi(s) - \frac{1}{2c} \int_0^s \psi(x) + B
\ \ \ \label{4}
\]


ki $A$ ve $B$ sabitler. $A=0,B=0$ cunku (3) ve (4) toplaninca icinde $A,B$
olmayan (1) elde edilir, o zaman $A=0,B=0$ olmalidir. Boylece genel formul
(5) icin gereken $f,g$ fonksiyonlarini elde etmis oluyoruz. Genel formulde
biraz once buldugumuz $f,g$ yerine gecirirsek, ve $f$ icin $s = x+ct$, $g$
icin $s = x-ct$ kullanirsak,

\[ u(x,t) = 
\frac{1}{2}\phi(x+ct) + 
\frac{1}{2c} \int_0 ^{x+ct} \psi + 
\frac{1}{2}\phi(x-ct) -
\frac{1}{2c} \int_0 ^{x+ct} \psi 
 \]

Basitlestirirsek 

\[ = \frac{1}{2}[\phi(x+ct) + \phi(x-ct)] + 
\frac{1}{2c} \int_{x-ct} ^{x+ct} \psi (s) ds
 \]

Bu cozum matematikci d'Alembert'in 1746'da buldugu baslangic deger
probleminin cozumdur. 

Ornek

\[ \phi(x) = 0, \psi(x) = \sin(x)\cos(ct) \]

Ustteki formullerden 2.'yi 1.'den cikartalim, 

\[ \sin(x+ct) - \sin(x-ct) = 2\cos(x)\sin(ct) \]

$u(x,t)$ icinde yerine koyalim

\[ u(x,t) = \frac{1}{c}\cos(x)\sin(ct) \]

Cozum bu. Kontrol edersek, 

\[ u_{tt} = -c \cos(x)\sin(ct) \]

\[ u_{xx} = -(1/c)\cos(x)\sin(ct) \]

boylece 

\[ u_{tt} = c^2 u_{xx} \]

Baslangic sartini kontrol etmek daha da kolay, ilk sart

\[ u(x,0) = \frac{1}{c}\cos(x)\sin(c \cdot 0)  = 0\]

Ikinci sart

\[ u_t(x,t) = \frac{1}{c}\cos(x) c \cos(ct) \]

\[ u_t(x,0) = \frac{1}{c}\cos(x) c \]

\[  = \cos(x) \]


* * * 


Yayilim (Diffusion) Denklemi

Bu bolumde cozmeye ugrasacagimiz problem

\[  u_t = k u_{xx}  \]

\[ u(x,0) = \phi(x) \]

oyle ki 

\[ -\infty < x < \infty, 0 < t < \infty \]

Bu denklemi ozel (particular) bir $\phi$ icin cozecegiz, ve sonra genel
cozumu bu ozel cozumden elde edecegiz. Bunu yaparken yayilim denklemin 5
tane degismezlik (invariance) ozelligini kullanacagiz.

a) Bir sabit $y$ icin $u(x,y)$ cozumunu $u(x-y,t)$ olarak tercume edilir /
tasinirsa (translate), ortaya cikan denklem yeni bir cozumdur.

b) Cozumun her turevi, mesela $u_x$, $u_t$, $u_{xx}$ gibi, yeni bir
cozumdur. 

c) Cozumlerin lineer kombinasyonlari yeni bir cozumdur. Bu lineerligin
dogal bir sonucu zaten.

d) Iki cozumun entegrali bir cozumdur, mesela $S(x,t)$ bir cozum ise, o
zaman $S(x-y,t)$ de bir cozumdur -(a)'da soylendigi gibi-, o zaman

\[ v(x,t) = \int_{-\infty}^{\infty}S(x-y,t)g(y) dy   \]

bir cozumdur. Aslinda bu beyan, (c)'nin limite gidiyor iken olan versiyonu
/ sekli.

e) Eger $u(x,t)$ yayilim denkleminin bir cozumu ise, o zaman genisletilmis
(dilated) fonksiyon $u(\sqrt{a} x, at)$ da, herhangi bir $a>0$ icin, bir
cozumdur. Ispat (Zincirleme Kanunu ile)

\[ v(x,t) =  u(\sqrt{a} x, at) \]

\[ v_t = [\partial(at) / \partial t]u_t = au_t \]

\[ v_x = [\partial(\sqrt{a}x) / \partial x]u_x = \sqrt{a}u_x \]

\[ v_{xx} = \sqrt{a} \cdot \sqrt{a} u_{xx} = a u_{xx} \]

Hedefimiz ozel bir cozum bulmak ve ozellik (d)'yi kullanarak tum diger
cozumleri insa etmek. Aradigimiz ozel fonksiyon ise $Q(x,t)$ adini
verecegimiz  bir fonksiyon ve bizim tanimladigimiz ozel baslangic
sartlari soyle:

\[ Q(x,0) = 1, \ x>0 \textit{ icin } \ \ \ \label{7}\]

\[ Q(x,0)=0, \ x<0 \textit{ icin }  \]

Bu baslangic sartlarini secmemizin sebebi genisletme (dilation)
operasyonunun bu sartlara etki etmemesi. 

$Q$'yu uc adimda bulacagiz. 

1. Adim

Cozumun su ozel formda olacagini soyluyoruz. 

\[ Q(x,t) = g(p), \ p = \frac{x}{\sqrt{4kt}} \ \ \ \label{6} \]


$g$ tek degiskenli bir fonksiyon, fonksiyonun ne oldugunu sonra
tanimlayacagiz, $\sqrt{4kt}$ ise daha ilerideki baska bir formulu
basitlestirmek icin kullaniliyor. 

$Q$'nin niye bu ozel formda olmasini istiyoruz? Cunku cozumun genisletmeye
``dayanikli'' olmasi gerekiyorsa, boyle bir cozum sadece $Q$ $x,t$'ye
$x/\sqrt{t}$ kombinasyonu uzerinden bagliysa mumkundur. Kontrol edelim,
genisleme $x/\sqrt{t}$'yi alip $\sqrt{a}x/\sqrt{at} = x/\sqrt{t}$ yapar,
yani baslangica dondurur. 

2. Adim

One surdugumuz cozumden ana PDE'ye erismek icin $Q_t,Q_{x},Q_{xx}$'i
bulmamiz lazim. (6) uzerinde Zincirleme Kanunu kullanarak bunlari elde
etmeye ugrasalim. 

\[ \frac{\partial Q}{\partial t} = 
\frac{\partial Q}{\partial p}\frac{\partial p}{\partial t}
\]

$Q$ tek bir degisken $p$'ye bagli olduguna gore $\partial$ yerine $d$
kullanabiliriz. 

\[ Q_t = 
\frac{dQ}{dp}\frac{\partial p}{\partial t}  = 
g'(p)\frac{\partial p}{\partial t} 
\]

$\partial p/\partial t$'yi su sekilde hesaplariz

\[ 
\frac{\partial }{\partial t}
\bigg( 
\frac{x}{\sqrt{4k} t ^{-1/2}}
\bigg) = 
-\frac{1}{2} \frac{x}{\sqrt{4k}} t ^{-3/2} = 
-\frac{1}{2t} \frac{x}{\sqrt{4kt}}
 \]

Yani 

\[ Q_t = 
- g'(p)\frac{1}{2t} \frac{x}{\sqrt{4kt}}
\]

Ayni mantikla $Q_x$

\[ Q_x = g'(p)\frac{1}{\sqrt{4kt}} \]

Bir daha $x$'e gore kismi turev alalim, yine Zincirleme Kanunu 

\[ Q_{xx} = \frac{\partial dQ_x}{\partial dp}
\frac{\partial p}{\partial x} = 
\frac{1}{\sqrt{4kt}}g''(p)\frac{1}{\sqrt{4kt}} 
 \]

\[ = \frac{1}{4kt}g''(p) \]

\[ Q_t - kQ_{xx} = 
- g'(p)\frac{1}{2t} \frac{x}{\sqrt{4kt}} -
k\bigg[ 
 \frac{1}{4kt}g''(p) 
\bigg] = 0
 \]

(6)'ya gore $p = x/\sqrt{4kt}$, o zaman 

\[ =
- g'(p)\frac{1}{2t} p - \frac{1}{4t}g''(p)  = 0
 \]

\[ = \frac{1}{t} \bigg[
-p\frac{1}{2}g'(p) - \frac{1}{4}g''(p)
\bigg] = 0
 \]

Tum carpim sifira esitse, koseli parantez ici sifir demektir, cunku $0 < t$
sarti var, $t$ sifir olamaz, ayrica parantez icini 4 ile carparsak, sifira
esitlik bozulmaz, o zaman 

\[ g'' + 2pg = 0 \]

Bu bir ODE ! Cozum icin entegre edici faktor (integrating factor)
 $exp \
\int 2p dp = exp(p^2)$ kullanilabilir. $g'(p) = c_1 exp(-p^2)$ elde
ederiz. 

\[ Q(x,t) = g(p) = c_1 \int e^{-p^2} dp + c_2 \]

3. Adim 

Bu adimda $Q$ icin nihai bir formul uretmeye ugrasacagiz. Ustteki formul
sadece $t>0$ sartini dikkate aldi, fakat bizim (7)'de belirttigimiz
baslangic sartlarimiz da var. Bu sartlari limit olarak ifade edebiliriz,
cunku mesela $x>0$ sonrasi tum degerler icin bir sey tanimladik, ve $Q$'nun bu
durum icin olacagi nihai deger belli, sarta gore 1. Bu tanim limit tanimini
cagristiriyor, 

Eger $x>0$ ise

\[ 1 = \lim_{t \to 0} Q = 
 c_1 \int_0^{\infty} e^{-p^2} dp + c_2 = 
c_1 \frac{\pi}{2} + c_2
 \]


Eger $x<0$ ise

\[ 0 = \lim_{t \to 0} Q = 
 c_1 \int_0^{-\infty} e^{-p^2} dp + c_2 = 
-c_1 \frac{\pi}{2} + c_2
 \]

Not: $\int_0^{-\infty} e^{-p^2} dp$ entegralinin niye $\pi/2$ sonucunu
verdigini ``$e^{-x^2}$ Nasil Entegre Edilir?'' yazisinda bulabilirsiniz. 

Boylece katsayilar $c_1 = 1/\pi$ ve $c_2 = 1/2$ sonuclarina erisiyoruz. O
zaman $Q$ su fonksiyon olmali

\[ Q(x,t) = 
\frac{1}{2} + \frac{ 1}{\sqrt{\pi}} \int _{0}^{x/\sqrt{4kt}} e^{-p^2} dp
 \]

$t>0$ olmak uzere. Bu sonucun ana PDE denklemi, (6) ve (7) denklemlerini
tatmin ettigine dikkat. 

4. Adim

$Q$'yu bulduktan sonra simdi $S = \partial Q/\partial x$ tanimini
yapalim. (b) ozelligi uzerinden $S$'nin ayni zamanda ana denklemin bir
cozumu oldugunu biliyoruz. Herhangi bir fonksiyon $\phi$ icin, ayrica sunu
da tanimliyoruz. 

\[ u(x,t) = \int _{-\infty}^{\infty} S(x-y,t) \phi(y)dy 
\ \ \ \label{8}
\]

$t>0$ icin. (d) ozelligi uzerinden $u$, PDE icin yeni bir cozumdur. Biz ek
olarak sunu iddia ediyoruz ki $u$ tek / ozgun (unique) cozumdur. PDE'nin ve
sinir sartinin cozum icin dogru olup olmadigini kontrol etmek icin 

\[ u(x,t) = \int _{-\infty}^{\infty} 
\frac{\partial Q}{\partial x}(x-y,t)\phi(y)dy
\]

\[ = -\int _{-\infty}^{\infty} 
\frac{\partial }{\partial x}[Q(x-y,t)]\phi(y)dy
  \]

Parcalarla entegral (integration by parts) uyguladiktan sonra 

\[ 
=  + \int _{-\infty}^{\infty} 
Q(x-y,t)\phi'(y)dy - 
Q(x-y,t)\phi(y) \bigg| _{y=-\infty}^{y=+\infty}
  \]

Limitlerin yokolacagini farzediyoruz. Ozelde, gecici olarak $\phi(y)$'nin
buyuk $|y|$ degerleri icin sifira esit olacagini farzedelim. O zaman 

\[ u(x,0) = 
\int _{-\infty}^{\infty} Q(x-y, 0) \phi'(y)dy 
 \]

\[ 
= \int _{-\infty}^{\infty} \phi'(y)dy = \phi \bigg| _{-\infty}^{x} = \phi(x)
 \]

Usttekinin sonucun sebebi $Q$ icin farzettigimiz baslangic sartlari, ve
$\phi(-\infty) = 0$ faraziyesi. Bu PDE'nin sinir sarti. (8)'in cozum
formulu oldugunu anliyoruz, ki 

\[ S = \frac{\partial Q}{\partial x} = \frac{ 1}{2\sqrt{\pi kt}} 
e^{ -x^2 / 4kt}
\]

$t>0$ icin. Yani 

\[ u(x,t) = 
 \frac{ 1}{2\sqrt{\pi kt}} 
\int _{-\infty}^{\infty} e^{-(x-y)^2 / 4kt} \phi(y) dy
 \]

$S(x,t)$ literaturde {\em kaynak fonksiyonu} (source function), {\em Green'in
fonksiyonu}, {\em temel cozum} (fundamental solution), {\em gaussian}, ya
da {\em aktarici / yayici} (propagator) ya da {\em yayilim} (diffusion) denklemi
olarak bilinir. Ya da basitce yayilim cekirdegi (diffusion kernel). Formul
sadece $t>0$ icin bir cozum verir, $t=0$ icin anlamsizdir. 






\end{document}
