\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Rayleigh-Ritz Teoremi

Sentetik görüntü algoritmasını gösterdiğimizde, Rayleigh-Ritz kuramına atıf
yapmıştık. Bu yazıda bütün kuramın ispatını veriyoruz. İspatta kullanılan
küme sanal sayılar kümesidir. Bizim örneğimiz için gerçek sayılar kümesi
kullanılıyor, fakat aynı ispat hala geçerli olacak.

Problem

Bir kare matrisin özdeğerlerini büyüklük sırasına dizersek, bu değerlerin
kısıtlı bir minimizasyon / maksimizasyon probleminin çözümü olduğun
görüyoruz. Kısıtlı derken, $x*x$ (x vektör devriği çarpı $x$, yani x'in
uzunluğu) çarpımını 1'e kısıtlı tutmaktan bahsediyorum. Böylece
maksimizasyon problemimizin sonsuzluğa gitmesini engellemiş
oluyoruz. $\lambda$ sembolu genelde özdeğerler için kullanılır. Yıldız
işareti * ise sanal sayılar uzayında, devrik yapmak demektir. Gerçek
sayılar uzayında olsaydık, o zaman T işaretini kullanabilirdik. (T
transpose kelimesinden gelir).

\[ \forall \ x \ \in \ C^n  \]

\[ \lambda_1x^*x \le x^*Ax \le \lambda_nx^*x  \]

\[ \lambda_{ust} = \lambda_n = \max\limits_{x^*x=1} (\frac{x^*Ax}{x^*x}) =
\max\limits_{x^*x=1}(x^*Ax)
 \]

\[ \lambda_{alt} = \lambda_n = \max\limits_{x^*x=1} (\frac{x^*Ax}{x^*x}) =
\max\limits_{x^*x=1}(x^*Ax)
 \]

Problemi üstte tanımladıktan sonra, ispatına gelelim. 

A matrisi, Hermit matrisi olduğu için, elimizde bu A matrisine tekabül eden
birincil (unitary) bir matris var demektir. Bu birincil matrisi U ile
temsil edersek, şu sonuca da varırız.

\[ A = U \Lambda U^* \]

\[ \Lambda = diag(\lambda_1\lambda_2...,\lambda_n) \]

Bu demektir ki, 

\[ \forall \ x \ \in \ C^n  \]

\[ x^*Ax = x^*U\Lambda U^*x = (U^*x)^*\Lambda(U^*x) \]

\[ \sum_{i=1}^n \lambda_i |(U^*x)_i|^2 \]

Ufak iki not olarak düşmek gerekiyor. Yukarıdaki 3. eşitliğe gelmemizin
sebebi aşağıdakinin doğru olmasıdır.

\[ x^*U = (U^*x)^* \]

Doğrusal cebirde bilinen çevirimlerden biridir bu. En son not olarak,
toplamlı eşitliğe gelebilmemizin sebebi (4. terim) şundandır. $U^*x$ yerine
$W$ koyarsak, $W^*W$ çarpımının her zaman $W$'nin uzunluğunu verir. Yani
bir vektörün uzunluğunu bulmak için vektorün devriğini kendisi ile çarpmak
gerekir, bu çarpım uzunluğun karesidir.

Devam ediyoruz. Her $|(U^*x)_i|^2$ ifadesi artı değerli olmaya mecbur
olduğu için,

\[ \lambda_{alt}\sum_{i=1}^n |(U^*x)_i|^2 \le x^*Ax = 
\sum_{i=1}\lambda_i |(U^*x)|^2 \le
\lambda_{ust}\sum_{i=1}^n |(U^*x)_i|^2 \le x^*Ax 
 \]

Üstteki eşitsizliğin doğru olmasının bir sebebi var. Elimizde 3 tane
değişik 1..n arası yapılan toplam var. Dikkatle bakarsanız, ortadaki
toplam içinde i ile kontrol edilen, bütün özdeğerlerin toplandığını
göreceksiniz. Buna kıyasla mesela en soldaki, toplam içinde sürekli aynı
'alt özdeğer' toplandığını farketmemiz lazım. Buna bakarak anlıyoruz ki,
tabii ki bütün özdeğerlerin toplamı, tekrar eden aynı özdeğer değerinin
toplamından fazla olacaktır! Çünkü iki tarafta da özdeğerler haricindeki
bütün terimler birbirine eşit. Daha da basitleştirmek için U'yu yokedelim.

U'da birincil bir matris olduğu için, 

\[ \sum_{i=1}^n |(U^*x)_i|^2 \sum_{i=1} |x_i|^2 = X^*x  \]

cunku

\[ |U^*x| = |x|\]

Ispat

\[ |U^*x| = (U^*x)^*(U^*x) = x^*UU^*x = x^*x = |x| \]

Böylece göstermiş oluyoruz ki, 

\[ \lambda_1x^*x \le \lambda_{alt}x^*x \le x^*Ax \le \lambda_{ust}x^*x \]


\end{document}
