\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../common}
\begin{document}
Ders 4

Beklenti (Expectation) 

Bu deger, dagilim $f(x)$'in tek sayilik bir ozetidir. Yani beklenti hesabina
bir taraftan bir dagilim fonksiyonu girer, diger taraftan tek bir sayi
disari cikar. Surekli dagilim fonksiyonlari icin $E(X)$

\[  E(X) = \int x f(x) dx\]

ayriksal durumda

\[ E(X) = \sum_x xf(x) \]

olarak hesaplanir. Hesabin, her $x$ degerini onun olasiligi ile carpip
topladigina dikkat. Bu tur bir hesap dogal olarak tum $x$'lerin
ortalamasini verecektir, ve dolayli olarak dagilimin ortalamasini
hesaplayacaktir. Ortalama $\mu_x$ olarak ta gosterilebilir.

Notasyonel basitlik icin ustteki toplam / entegral yerine 

\[ = \int x \ dF(x) \]

diyecegiz, bu notasyonel bir kullanim sadece, unutmayalim, reel analizde
$\int x \ dF(x)$'in ozel bir anlami var (hoca tam diferansiyel $dF$'den
bahsediyor). 

Beklentinin taniminin kapsamli / eksiksiz olmasi icin $E(X)$'in
``mevcudiyeti'' icin de bir sart tanimlamak gerekir, bu sart soyle olsun, 

\[ \int_x |x|dF_X(x) < \infty \]

ise beklenti mevcut demektir. Tersi sozkonusu ise beklenti mevcut
degildir. 


Ornek 

$X \sim Unif(-1,3)$ olsun. $E(X) = \int xdF(x) = \int x f_X(x)dx = \frac{
  1}{4} \int _{ -1}^{3} x dx = 1$. 

Ornek 

Cauchy dagiliminin $f_X(x) = \{ \pi (1+x^2) \} ^{-1}$ oldugunu soylemistik. Simdi 
beklentiyi hesaplayalim. Parcali entegral teknigi lazim, $u=x$, 
$dv =
1/1+x^2$ deriz, ve o zaman $v = \tan ^{-1}(x)$ olur, bkz {\em Ters
  Trigonometrik Formuller} yazimiz. Demek ki 

\[ \int |x|dF(x) = \frac{ 2}{\pi} \int _{ 0}^{\infty}\frac{x dx}{1+x^2}  \]

2 nereden cikti? Cunku $|x|$ kullaniyoruz, o zaman sinir degerlerinde
sadece sifirin sagina bakip sonucu ikiyle carpmak yeterli. Bir sabit oldugu
icin $\pi$ ile beraber disari cikiyor. Simdi

\[ \int udv = uv - \int vdu \]
 
uzerinden

\[ = [x \tan ^{-1}(x) ] _{ 0}^{\infty} - \int _{ 0}^{\infty} \tan ^{-1}(x)
dx  = \infty\]

Yani ustteki hesap sonsuzluga gider. O zaman ustteki tanimimiza gore Cauchy
dagiliminin beklentisi yoktur. 


Toplamların Moment'leri

Olasılık matematiğinde "moment üreten işlevler" olarak adlandırılan,
başlangıçta pek yararlı gibi gözükmesede bir takım matematiksel özellikleri
olduğu için, ispatlarda oldukça işe yarayan bir kavram vardır.

Her rasgele değişkenin bir dağılımı olduğunu biliyoruz. Her rasgele
değişkenin de ayrıca bir moment üreten fonksiyonu da vardır. Ayrıca, moment
üreten fonksiyon ile rasgele değişken arasında bire-bir olarak bir ilişki
mevcuttur. "Bu neye yarar?" diye sorulabilir; Cevap olarak, mesela cebirsel
olarak türete türete bir moment'e geldiğimiz düşünelim, ve tekrar başka bir
taraftan, başka bir formülden gene türete türete tekrar aynı moment
işlevine geliyorsak, bu demektir ki, iki taraftan gelen rasgele değişkenler
(ve tekabül eden dağılımları) birbirine eşittir. Bazı şartlarda moment
üreten işlevler ile cebir yapmak, dağılım fonksiyonlarından daha rahat
olmaktadır.

Her rasgele değişken için, moment üreten işlev şöyle bulunur.

$X$ rasgele degiskenin moment ureten operasyonu

$M(t)=E(e^{tX})$ olarak gosterilir

Ayriksal operasyonlar icin

\[ M(t) = \sum_x e^{tx}p(x) \]

Surekli islevler icin

\[ M(t) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{tx}f(x)dx   \]

Kuram

Gelelim yazımızın esas konusu olan kuramımıza.

Eğer $X_1, X_2...X_n$ bağımsız rasgele değişken ise, ve her değişkenin
$M_i(t)$ $i=1,2,3,...n$ olarak, öz olarak aynı olan birer moment üreten
işlevi var ise, o zaman,

\[ Y = \sum_{i=1}^n  aX_i \]

acilimi

\[ M_y(t) = \prod_{i=1}^n M(a_i t) \]

olacaktir. 

Ispat

\[ M_y(t) = E(e^{tY}=E(e^{t(a_1X_1+a_2X_2+..+a_nX_n)} \]

\[ = E[\exp(ta_1 X_1 ta_2X_2...+ta_nX_n)] \]

\[ = E[\exp(ta_1X_1)+\exp(ta_2X_2)+ ... + \exp(ta_nX_n)] \]

\[ = E[\exp(ta_1X_1)]+E[\exp(ta_2X_2)]+ ... + E[\exp(ta_nX_n)]\]

Daha once belirttigimiz gibi

\[ M_i(t) = E[\exp(tX_i)] \]

olduguna gore ve $t$ yerine $ta_i$ koyuldugunu dusunelim

\[ M_y(t) = \prod_{i=1}^n M_y(a_it) \]

olacaktir. 

Bunu $M_y(t)= (M_i(a_it))^n$ seklinde de gosterebiliriz. 


\end{document}
