\documentclass[12pt,fleqn]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{listings}
\usepackage[latin5]{inputenc}
\usepackage{color}
\setlength{\parskip}{8pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
\setlength{\mathindent}{0cm}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{showkeys}
\renewcommand*\showkeyslabelformat[1]{(#1)}

\begin{document}
Ek - z Transform 

Bu konuya Strang hocanin dersinde kismen deginiliyor, fakat cok kapsamli
olarak islenmiyor. Bu yaziyi kendi basinam, baska bir baslik altinda
yayinlayabilirdik, fakat kavramsal olarak ait oldugu yer bu ders, o sebeple
buraya koyduk.

z Transform, Laplace Transformunun ayriksal dunyadaki karsiligidir,
transform edilen surekli fonksiyon $f(t)$ degil, ayriksal, bir vektor
olarak gorulebilecek $x(n)$'dir. z Transform

\[ Z[x(n)] \leadsto X(z) = \sum_{-\infty}^{\infty} x(n)z^{-n}  \]

ki $z$ bir kompleks sayidir. 

Gelisiguzel (casual) sistemlerden gelen verilerde sadece $n>0$ veriye
bakilabilir, o zaman alt sinir sifir olur

\[ X(z) = \sum_{0}^{\infty} x(n)z^{-n}  \]

z Transform ne ise yarar? Laplace Transform diferansiyel denklemlerin
cozulmesine yardim ediyordu. z Transform benzer sekilde farklilik
(difference) denklemlerin cozulmesine yardim eder. Farklilik denklemi
mesela

\[ y(n) = 0.9 y(n-1) + x(n) 
\ \ \ \label{3}
\]

seklinde olabilir. Daha genel olarak farklilik denklemleri su sekilde
belirtilebilir,

\[ \sum_{k=0}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) 
\ \ \ \label{1}
\]

Iki ustteki ornek, bu genel denklemin $N=1,M=0$ oldugu halidir, katsayilar
$a_1 = 0.9,b_0=1$. Genel formdan $y(n)$'i disari cekebiliriz, o zaman
$k$ sifir yerine $k=1$'den baslar

\[ y(n) + \sum_{k=1}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) \]

Genel cozum icin farklilik denkleminin bu formuna z Transform
uygulayabiliriz. 

Ama ondan once kaydirma islemi, lineerlik gibi bazi temel ozellikleri,
islemleri gorelim. Mesela

\[ X(z) = x(0) + x(1)z^{-1} + x(2) z^{-2} + ... 
\ \ \ \label{2}
\]

ise, bu dizin uzerinde zaman kaydirma islemi yapsak, yani $-1$ indeksi $0$
haline gelse, onun gibi tum degerler bir ileri kaysa, $x(-1)$, $x(0)$ olur,
ve transform

\[ x(-1) + x(0)z^{-1} + x(1) z^{-2} + ...\]

Simdi $z^{-1}$'i disari cekelim

\[ = x(-1) + z^{-1} \bigg[ x(0) + x(1) z^{-1} + ... \bigg] \]

Koseli parantez icine bakarsak, oradaki degerler (2)'deki seriye benzemiyor
mu? O zaman oraya direk $X(z)$ degerini koyabiliriz

\[ = x(-1) + z^{-1}X(z)\]

Bir daha kaydirirsak, 

\[ z^{-2}X(z) + z^{-1}x(-1) + x(-2) \]

elde ederiz. Genel olarak $m$ kadar kaydirirsak

\[ z^{-m}X(z^{-1}) + z^{-m+1}x(-1) + z^{-m+2}x(-2) + ... + x(-m) \]

Eger baslangic sartlari sifir ise, ustteki formulde $x(-1),x(-2),..$
tamamen sifir kabul edilebilir, ve daha basit su formulu elde ederiz. 

\[ Z[x(n-m)] \leadsto z^{-m}X(z^{-1})\]

Ayrica, z Transformun lineerlik ozelligi sayesinde 

\[ Z(ax(n)) = aZ(x(n)) \leadsto aX(z) \]

Simdi bu bilgiyle beraber (1)'in z Transformunu yapalim. 

\[ Y(z) + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}Y(z) = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  \]

\[ \to Y(z) \bigg[ 1 + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k} \bigg] = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  \]

\[ \to Y(z)  = \frac{\sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z) }{ 1 +
  \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}} 
\ \ \ \label{5}
\]

Formulun bolumdeki ust kismini acarsak 

\[ b_0z^0 + b_1z^{-1} + b_2z^{-2} + ... + b_mz^{-M} \]

$b_0z^{-M}$ disari cekilirse

\[ = b_0z^{-M}(z^M + \frac{b_1}{b_0}z^{M-1} +  \frac{b_2}{b_0}z^{M-2} +
.. + 
 \frac{b_M}{b_0})
\]

Bolumun alt kismini acarsak 

\[ 1 + a_1z^{-1} + a_2z^{-2} + ... + a_Nz^{-N} \]

$z^{-N}$ disari cekersek 

\[ = z^{-N} ( z^{N} + z^{N-1} + .. + a_N) \]

Bu yeni formlari bolumde $Y(z)$ icinde yerine koyalim

\[ Y(z) = 
\frac{b_0z^{-M}(z^M + ..\frac{b_M}{b_0})}{z^{-N} ( z^{N} + .. + a_N)} 
\]

\[ = b_0 z^{N - M} \frac{z^M + ..\frac{b_M}{b_0}}{z^{N} + .. + a_N }\]

Bolum ve bolene bir daha bakalim simdi. Burada gosterilenler birer polinom,
ve Cebirin Temel Teorisi'ne (Fundamental Theorem of Algebra) gore $n$
derecesindeki bir $p(x)$ polinomunun mutlaka $n$ tane reel ya da kompleks
koku vardir. 

Bir polinomun koku var ise, bu polinom $p(x)$ su sekilde de gosterilebilir

\[ p(x) = (x-r_n)(x-r_{n-1})..(x-r_1) \]

Bu mantigi iki ustteki formule uygularsak 

\[ = b_0 z^{N - M} 
\frac{\prod_{l=1}^{M}(z-z_l)}{ \prod_{k=1}^{N}(z-p_k) }
\]

Cozmek istedigimiz ornek (3)'e tekrar bakalim. Ustteki formule bu noktada
gerek yok, (5)'e gore bile bu denklemin z Transformunu bulabiliriz. 

\[ H(z) = \frac{1}{1-0.9z^{-1}} \]























Kaynaklar

[1] Introduction to DSP and Filter Design, B. A. Shenoi, pg. 41

[2] Digital Signal Processing, Ifeachor, pg. 105

[3] Digital Signal Processing using Matlab, Slicer, pg. 119

\end{document}


